1903 a. Januari kuu 30 päewal ilmusid Wäätsa wallakohtu koosolekule kohtule isiklikult tuntud  Kaiu walla liige Hindrek Jüri p. Erin  ja Wahastu walla liige  Tõnu Iisaki p. Roman ja palusiwad kohtu aktiraamatusse sisse kirjutada endi allnimetud suusõnalist mahategu:
Roman on Erinale mitmel korral raha lainanud ja kraami annud, nagu wilja j.n.e. kohapidamise tarwis 300 rubla wäärtuses. Et tal seda nii pea wõimalik ei ole tasuda, sellepärast annab tema, Erin, Romanile wõla kindlustuseks oma Kaiu "Ado" talus olewad loomad, nimelt 			
4 lehma			
									
			
1 küüt punane			
1 punane			
1 must päits			
1 kimmel									
			
30 rbl			
30 rbl			
30 rbl			
25 rbl					2 wärsi						
1 mustekirju			
1 must									
15 rbl			
18 rbl			
					3 wasikat						
1 muste kirju			
1 must			
1 punane küit									
10 rbl			
8 rbl			
5 rbl					1 punane hobune						40 rbl		2 warsa						
1 kollane			
1 punane									
10 rbl			
12 rbl					5 siga						
2 emist			
3 orikat									
20 rbl			
30 rbl					12 lammast						17 rbl					Summa			300 rubla wäärtuses		
Need loomad jäewad Romani omanduseks nii kaua, kui eespool tähendatud wõlg täiesti tasutud on, ja ei wõi neid Erin ennem ära wõerandada, nii et kellegil muul nende loomade kohta pärimist ei ole, kui üksi Romanil.
Tõno Roman /allkiri/
M. Priima /allkiri/
Hindrek Erin, aga et tema kirjutada ei oska, kirjutas tema palwe peale alla
A. Mangman /allkiri/
Et see mahategemine on pärast aktiraamatusse kirjutamist pooltele ette loetud ja allakirjutatud Tõnu Romani enese poolt, aga kirja oskamatu Hindrek Erini palwe peale Wäätsa walla liikmest Adam Mardi p. Mangmanist, seda tunnistab Wäätsa walla kohus.
Eesistuja  H. Mardo/allkiri/
Liikmed 
A. Weinberg /allkiri/
H. Toppa /allkiri/
Kirjutaja Pommer /allkiri/
